\section{Erdzeitalter und Stammesgeschichte}
\subsection{Übersichtstabelle}
\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Überblick über die verschiedenen Erdzeitalter}
    \vspace{0.1cm}
    \hbox{
        \hspace{-2.2cm}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \setlength\arrayrulewidth{1.5pt}
        \taburulecolor{white}
        \begin{tabular} {C{1.5cm} | C{1cm} | C{2.2cm} | C{2.2cm} | C{2.5cm} | C{6cm}}
            \rowcolor{pastelgreen} Haupt\-zeitalter           & Mio. Jahre    & Periode       & Epoche                           & Typische Ereignisse      & Tiere und Pflanzen                                                                                            \\
            \hline

            \rowcolor{lightorange!20} \cellcolor{lightorange} & \textbf{2}    & Quartär       & Holozän\par Pleistozän           & Letzte Eiszeit           & Moderner Mensch                                                                                               \\
            \rowcolor{lightorange!20} \cellcolor{lightorange} \multirow{-2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{1.5cm}{\textbf{Känozoikum\\(Erdneuzeit)}}}} & \textbf{65} & Tertiär & Pliozän\par Miozän\par Oligozän\par Eozän\par Paläozän & Alpenbildung & Ausbreitung der Säugetiere und Vögel\\

            \hline

            \rowcolor{pastelpink!20} \cellcolor{pastelpink}   & \textbf{145}  & Kreide        & Obere\par Untere                 & Entstehung des Atlantiks & Verschwinden der Dinosaurier                                                                                  \\
            \rowcolor{pastelpink!20} \cellcolor{pastelpink}   & \textbf{200}  & Jura          & Malm\par Dogger\par Lias         &                          & \emph{Archäopteryx}, erste Vögel                                                                              \\
            \rowcolor{pastelpink!20} \cellcolor{pastelpink} \multirow{-3}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{1.1cm}{\textbf{Mesozoikum\\(Erdmittelzeit)}}}} & \textbf{250} & Trias & Keuper\par Muschelkalk\par Buntsandstein & \multirow{-2}{*}{\shortstack{Spaltung des\\Super\-kon\-ti\-nents\\Pangäa}} & Erste Dinosaurier und erste Säugetiere \\

            \hline

            \rowcolor{lightgreen!20} \cellcolor{lightgreen}   & \textbf{300}  & Perm          & Oberes\par Mittleres\par Unteres & Pangäa entsteht          & Ausbreitung der Synapsiden\par (\glqq säugetierähnliche Reptilien\grqq{})                                     \\
            \rowcolor{lightgreen!20} \cellcolor{lightgreen}   & \textbf{350}  & Karbon        & Oberes\par Unteres               &                          & Erste Reptilien\par Steinkohlewälder                                                                          \\
            \rowcolor{lightgreen!20} \cellcolor{lightgreen}   & \textbf{400}  & Devon         & Oberes\par Mittleres\par Unteres &                          & Erste Landwirbeltiere und Insekten, \emph{Ichthyostega}, Quastenflosser\par Erste Samenpflanzen und Farnsamer \\
            \rowcolor{lightgreen!20} \cellcolor{lightgreen}   & \textbf{440}  & Silur         &                                  &                          & Erste Gliederfüsser an Land\par Erste Landpflanzen                                                            \\
            \rowcolor{lightgreen!20} \cellcolor{lightgreen}   & \textbf{500}  & Ordovizium    & Oberes\par Unteres               &                          & Erste Fische                                                                                                  \\
            \rowcolor{lightgreen!20} \cellcolor{lightgreen} \multirow{-6}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{0cm}{\textbf{Paläozoikum\\(Erdaltertum)}}}}  & \textbf{540} & Kambrium & Oberes\par Mittleres\par Unteres & & Trilobiten,\par erstes Auftreten von fast allen heute bekannten Tierstämmen\\

            \hline

            \rowcolor{lightblue!20} \cellcolor{lightblue}     & \textbf{2500} & Proterozoikum &                                  &                          & Ediacara-Fauna, erste Eukaryoten, Endosymbionten,\par erste Algen                                             \\
            \rowcolor{lightblue!20} \cellcolor{lightblue} \multirow{-2}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{\parbox{1.5cm}{\textbf{Präkambrium\\(Erdfrühzeit)}}}} & & \multicolumn{3}{c|}{\shortstack{Erste Kontinente vor 4.3 - 4.4 Mia. Jahren\\Entstehung der Erde vor ca. 4.6 Mia. Jahren}} & Erste Prokaryoten (Cyanobakterien) vor 3.5 Mia. Jahren\\
        \end{tabular}
    }
\end{table}

{\scriptsize Das Tertiär wird neu in Neogen (Pliozän und Miozän) und Paläogen (Oligozän, Eozän und Paläozän) unterteilt.}

\subsection{Fossilien / Leitfossilien}
\subsubsection*{Fossilien}
Fossilien sind im Gestein erhaltene Reste von Organismen oder deren Lebensspuren, welche älter als 100~000 Jahre sind.\\
Man unterscheidet dabei folgende Arten von Fossilien:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Körperfossilien}: Körperfossilien bestehen aus den versteinerten Hartteilen von Lebewesen oder Pflanzen. Sie bestehen aus anorganischen Mineralien. Eine Fossilisation kann nur durch schnellen Luftabschluss geschehen. Die organischen Bestandteile werden mit der Zeit von Wasser gelöst und mit anorganischen ersetzt.
    \item \textbf{Innenabdruck eines Steinkerns}: Steinkerne entstehen, wenn Organismen einen Hohlraum im Sediment hinterlassen, der später gefüllt wird.
    \item \textbf{Spurenfossilien}: Spurenfossilien sind Spuren im Sedimentgestein, die von ehemaligen Lebewesen hinterlassen wurden.
    \item \textbf{In Bernstein eingeschlossene Insekten}: Bleibt ein Insekt in Harz kleben und wird davon umhüllt, entsteht diese Art von Fossil. Einschlüsse in Bernstein sind zwischen 20 und 100 Mio. Jahre alt und in der Regel sehr gut erhalten.
\end{itemize}

\subsubsection*{Leitfossilien}
Leitfossilien sind Fossilien, die erlauben die Gleichaltrigkeit räumlich entfernter Sedimente zu beweisen und Schichten nach ihrem Alter zu ordnen (relative Altersbestimmung). Meerestiere dienen vorwiegend als Leitfossilien.\\
Leitfossilien sollten folgende Eigenschaften aufweisen:
\begin{itemize}
    \item Weite Verbreitung
    \item Relativ kurze Zeit der Existenz
    \item Häufiges Vorkommen
    \item Eindeutige Bestimmbarkeit
\end{itemize}

\subsection{Brückentiere und lebende Fossilien}
\subsubsection*{Brückentiere}
Brückentiere, Übergangsformen und Mosaikformen tragen \textbf{Merkmale verschiedener} (jüngerer und älterer) \textbf{Verwandtschaftsgruppen} und belegen damit die stammesgeschichtliche Verwandtschaft. Funde sin relativ selten, weil es eher wenig Brückentiere gab. Beispiele sind:
\begin{itemize}
    \item \emph{Tiktaalik} und \emph{Ichtiostega}: Sie stellen Übergangsformen von Fischen zu den Amphibien dar.
    \item \emph{Archäopteryx}: Archäopteryx trug Merkmale von Vögeln und Reptilien. Er erbringt damit den Nachweis für die enge Verwandtschaft von Reptilien (Dinosaurier) und Vögeln.
\end{itemize}

\newpage

\textbf{Archäopteryx} ist eine typische \textbf{Mosaikform}. Das heisst, dass seine Merkmale nicht irgendwo zwischen Reptil und Vogel liegen, sondern das er ausgeprägte Merkmale beider Gruppen besitzt.\\
Man geht heute davon aus, dass \emph{Archäopteryx} kein direkter Vorfahre der heutigen Vögel ist, sondern zu einer ausgestorbenen Seitenlinie gehört. Zwar lassen sich über sein Erscheinungsbild und Lebensweise keine direkten Rückschlüsse machen, aber man geht davon aus das \emph{Archäopteryx} auf Bäume und Felsen kletterte und sich von dort aus gleiten lies.
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture} 
        \node at (0,0) {\includegraphics[width=6cm]{images/archaeopteryx.PNG}};

        \node[text width = 3cm, fill=blue!10] (reptileHeader) at (-6,4) {Merkmale heutiger Reptilien};
        \node[text width = 3cm, below = 0.2cm of reptileHeader] (rep1) {Drei frei Finger mit Krallen};
        \node[text width = 3cm, below = 1.2cm of reptileHeader] (rep2) {Gabelbein (verwachsene Schlüsselbeine)};
        \node[text width = 3cm, below = 2.7cm of reptileHeader] (rep3) {Rippen ohne Versteifungsfortsätze};
        \node[text width = 3cm, below = 3.7cm of reptileHeader] (rep4) {Kiefer mit Kegelzähnen};
        \node[text width = 3cm, below = 4.7cm of reptileHeader] (rep5) {Mittelfussknochen nicht verwachsen};
        \node[text width = 3cm, below = 5.7cm of reptileHeader] (rep6) {Lange Schwanzwirbelsäule};

        \node[text width = 3cm, fill=green!10] (birdHeader) at (6,4) {Merkmale heutiger Vögel};
        \node[text width = 3cm, below = 0.2cm of birdHeader] (brd1) {Brustbein klein, flach};
        \node[text width = 3cm, below = 1.2cm of birdHeader] (brd2) {Armskelett vogelähnlich; Vogelflügel};
        \node[text width = 3cm, below = 2.5cm of birdHeader] (brd3) {Vogelschädel};
        \node[text width = 3cm, below = 3.4cm of birdHeader] (brd4) {Federkleid};
        \node[text width = 3cm, below = 4.4cm of birdHeader] (brd5) {Vogelbecken};
        \node[text width = 3cm, below = 5.4cm of birdHeader] (brd6) {Beinskelett laufvogelähnlich};

        \draw[->, >=stealth, blue] (rep1) -- (-1.35,2.85);
        \draw[->, >=stealth, blue] (rep1) -- (-1.1,2.6);
        \draw[->, >=stealth, blue] (rep1) -- (-0.9,2.45);
        \draw[->, >=stealth, blue] (rep2) -- (-0.4,1.3);
        \draw[->, >=stealth, blue] (rep3) -- (-0.2,0.6);
        \draw[->, >=stealth, blue] (rep4) -- (-1.3,0.4);
        \draw[->, >=stealth, blue] (rep5) -- (-0.65,-1.4);
        \draw[->, >=stealth, blue] (rep6) -- (-1.3,-2);
        
        \draw[->, >=stealth, green] (brd1) -- (-0.25,1.45);
        \draw[->, >=stealth, green] (brd2) -- (0.15,1.2);
        \draw[->, >=stealth, green] (brd3) -- (-0.9,0.45);
        \draw[->, >=stealth, green] (brd4) -- (1.5,0.25);
        \draw[->, >=stealth, green] (brd5) -- (0.25,-0.3);
        \draw[->, >=stealth, green] (brd6) -- (-0.2,-0.8);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Vogel- und Reptilienmerkmale bei \emph{Archäopteryx}}
    \label{fig:Archäopteryx}
\end{figure}

\subsubsection*{Lebende Fossilien}
Unter lebenden Fossilien versteht man Arten, die schon in weit zurückliegenden Epochen gelebt und sich seither praktisch nicht mehr verändert haben. Ihre nächsten Verwandten sind nur als Fossilien bekannt. Die meisten lebenden Fossilien kommen in Lebensräumen vor, die sich in den letzten Jahrmillionen nicht gross verändert haben. Der Begriff \emph{Lebende Fossilien} beschränkt sich nicht nur auf Heterotrophen, auch Pflanzen gehören dazu. Berühmte Beispiele sind:
\begin{itemize}
    \item \emph{Triops}, ein Kiemenfusskrebs
    \item Pfeilschwanzkrebse
    \item \emph{Nautilus}, das Perlboot
    \item \emph{Latimeria}, der Quastenflosser
    \item der Ginko-Baum
    \item Stachelhalme\footnote{Die Stachelhalme des Karbon und Perm wurden bis zu 30m hoch und hatten einen Durchmesser von 1m. Heutige Exemplare werden ca. 50cm hoch.}
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Kontinentalverschiebung}
\subsubsection{Beuteltiere}
Ein interessantes Beispiel für die Kontinentalverschiebung ist die Säugetier-Fauna Australiens. In ihr konnten sich die Beuteltiere ungestört weiterentwickeln, ohne das sie von den konkurrenzstärkeren Plazentatieren\footnote{Moderne Säugetiere} verdrängt wurden. Dies war nur möglich, da Australien bereits vor dem Aufstieg der modernen Säugetiere isoliert war.\\
Da moderne Säugetiere und Beuteltiere die gleichen Nischen füllen und, oder den gleichen/ähnlichen Selektionsfaktoren ausgesetzt waren, kam es zwischen ihnen zur konvergenten Evolution. Beispiele sind:
\begin{itemize}
    \item Beutelwolf und Wolf
    \item Flugbeutler und Flughörnchen
\end{itemize}